\section{Схема ускорения\label{sec:hyb/scheme}}

Самыми распространёнными ускорителями в мире являются промышленные ЛУЭ на энергии до
\SI{10}{\MeV}~\cite{shvedunov_el_accelerators}.
В большинстве случаев в этих ускорителях реализуется либо режим СВ, либо БВ, каждый
из которых имеет свои достоинства и недостатки~\cite{Miller:LINAC86-TU2-4,shoffstall,
	sobenin_kdv,sobenin1999electrodynamic}.
К преимуществам ускорителей на~БВ перед ускорителями на~СВ можно отнести большую устойчивость к
расстройкам ячеек и меньшую длительность переходных процессов.
Однако секции на~БВ имеют большую длину; заметная доля неизрасходованной СВЧ мощности
рассеивается на оконечной поглощающей нагрузке.
Добавление к ускорителю на~БВ секции на~СВ взамен поглощающей нагрузки позволяет повысить КПД и
уменьшить длину ускорителя за счёт использования части неизрасходованной в секции на~БВ СВЧ
мощности.
Это решение также улучшает характеристики группирователя~\cite{Kutsaev201113,
	Gao:SAP2017-MOPH27, Pei:SAP2017-MOPH23, Fukasawa}.
Такие ускорители, состоящие из секций на~СВ и~БВ принято называть гибридными.

% На \cref{fig:hyb/scheme/eta_tr} представлена зависимость КПД секции на~БВ от длины
% ускорителя~\cite{sobenin-acc-st, perry}.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{
% 		\includegraphics[width=0.6\columnwidth]{plot/sections_tr_eta_trl}
% 	}
% 	\caption{КПД секции на~БВ в зависимости от длины секции\label{fig:hyb/scheme/eta_tr}}
% \end{figure}

На \cref{fig:hyb/scheme/scheme-forward} изображена схема с положительной дисперсией в УС на
БВ\@.
В качестве группирователя используется секция на~СВ; регулярная секция "--- на~БВ\@.
Генератор подключён к ячейке ТТВ, соединённой с обеими секциями.
Использование группирователя на~СВ позволяет инжектировать в ЛУЭ относительно низкоэнергетичные
электроны; не требуется использование фокусирующих соленоидов~\cite{kutsaev_obrval}.

На \cref{fig:hyb/scheme/scheme-backward} изображена схема с отрицательной дисперсией в УС на
БВ\@.
В качестве ячеек в таких структурах часто применяются ячейки \mbox{КДВ-М}.
Их преимуществом в сравнении с ячейками КДВ с положительной дисперсией является более эффективное
ускорение частиц вследствие большего шунтового сопротивления за счёт оптимизированной формы носиков
ячеек \mbox{КДВ-М}~\cite{magcoupopt}.
% mbox не даёт переносить М на новую строку
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\subcaptionbox{БВ с положительной дисперсией\label{fig:hyb/scheme/scheme-forward}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{scheme-forward}}{}%
			\input{images/scheme/hybrid/scheme-forward.tikz}
		}
		\hfill
		\subcaptionbox{БВ с отрицательной дисперсией\label{fig:hyb/scheme/scheme-backward}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{scheme-backward}}{}%
			\input{images/scheme/hybrid/scheme-backward.tikz}
		}
	}
	\caption{Схема гибридного ЛУЭ, состоящего из секций на~СВ и~БВ\label{fig:hyb/scheme/scheme}}
\end{figure}

Ячейка ТТВ, соединяющая секции на~СВ и~БВ, по сути представляет собой делитель мощности.
Такое конструктивное решение, хотя и обеспечивает некоторую компактность установки, усложняет
изготовление и настройку секций.
Альтернативой этому является соединение секций при помощи волновода фиксированной длины или
волновода с фазовращателем.
При этом секции получаются независимыми друг от друга; их сборку и настройку можно осуществлять
раздельно.
% Для большей компактности крайние ячейки секций могут иметь общую стенку.
Для соблюдения баланса мощностей необходимо обеспечить передачу определённой доли мощности из секции
на~БВ в секцию на~СВ\@.
На \cref{fig:hyb/scheme/power_scheme} представлены две возможные реализации такой схемы "---
схема с волноводным соединением с аттенюатором (\cref{fig:hyb/scheme/power_scheme-att}) и с
направленным ответвителем (\cref{fig:hyb/scheme/power_scheme-bridge}).
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\subcaptionbox{Схема с аттенюатором\label{fig:hyb/scheme/power_scheme-att}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{scheme-att-dis}}{}%
			\input{images/scheme/hybrid/scheme-att-dis.tikz}
		}
		\hfill
		\subcaptionbox{Схема с направленным ответвителем\label{fig:hyb/scheme/power_scheme-bridge}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{scheme-bridge-dis}}{}%
			\input{images/scheme/hybrid/scheme-bridge-dis.tikz}
		}
	}
	\legend{1 "--- СВЧ генератор,
		2 "--- секция на~БВ,
		3 "--- поглощающая нагрузка,
		4 "--- направленный ответвитель,
		5 "--- секция на~СВ,
		6 "--- аттенюатор}
	\caption{Схема питания гибридного ЛУЭ с секцией на~БВ с отрицательной
		дисперсией\label{fig:hyb/scheme/power_scheme}}
\end{figure}

Соответствующие схемам питания с \cref{fig:hyb/scheme/power_scheme-att,
	fig:hyb/scheme/power_scheme-bridge} изображения ЛУЭ представлены на
\cref{fig:hyb/scheme/scheme_new-att, fig:hyb/scheme/scheme_new-bridge}.
Разность фаз между секциями на~СВ и~БВ подбирается исходя из расчёта динамики частиц, и должна
обеспечивать попадание пучка частиц из секции на~СВ в ускоряющую фазу поля в секции на~БВ\@.
Необходимый набег фазы может быть обеспечен либо подбором длины соединяющего волновода, либо
использованием фазовращателя.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\subcaptionbox{Схема с аттенюатором\label{fig:hyb/scheme/scheme_new-att}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{scheme-backward-attenuator}}{}%
			\input{images/scheme/hybrid/scheme-backward-attenuator.tikz}
		}
		\hfill
		\subcaptionbox{Схема с направленным ответвителем\label{fig:hyb/scheme/scheme_new-bridge}}{%
			\ifdefmacro{\tikzsetnextfilename}{\tikzsetnextfilename{scheme-backward-bridge}}{}%
			\input{images/scheme/hybrid/scheme-backward-bridge.tikz}
		}
	}
	\caption{Модифицированная схема гибридного ЛУЭ, состоящего из секций на~СВ и~БВ с
		отрицательной дисперсией\label{fig:hyb/scheme/scheme_new}}
\end{figure}

Одним из вариантов реализации схемы~\cref{fig:hyb/scheme/scheme_new-att} является покрытие последних
ячеек секции на~БВ поглощающим материалом~\cite{Jin:LINAC2016-MOPLR009, Jiang:LINAC2018-MOPO118}.
Такая схема имеет ряд недостатков: требуется расчёт необходимого слоя поглощающего материала и точное
его нанесение~\cite{KaluznyDD}; увеличенная по сравнению с регулярными ячейками рассеиваемая
мощность требует обеспечения дополнительного охлаждения последних ячеек.

Рассмотрим работу схемы питания, изображённой на \cref{fig:hyb/scheme/power_scheme}, в присутствии
ускоряемого пучка.
Поскольку секции на~СВ рассчитываются на критическую связь в рабочем режиме, резонатор~(5)
\cref{fig:hyb/scheme/power_scheme} представляет собой согласованную нагрузку.
Тогда коэффициент затухания в аттенюаторе~(6) схемы~\cref{fig:hyb/scheme/power_scheme-att} и
коэффициент деления мощности направленного ответвителя~(4)
схемы~\cref{fig:hyb/scheme/power_scheme-bridge} будут определять долю мощности, поступающей в секцию
на~СВ\@.
Неизрасходованная мощность рассеивается либо в аттенюаторе~(6), либо в поглощающих
нагрузках~(3).
При малой рассеиваемой мощности схема~\cref{fig:hyb/scheme/power_scheme-att} будет предпочтительной в
силу своей простоты.
Однако при высоких уровнях рассеиваемой мощности обеспечение охлаждения аттенюатора может быть
затруднительным.
В таком случае схема~\cref{fig:hyb/scheme/power_scheme-bridge} обладает преимуществом, т.к. в такой
схеме мощность рассеивается в легко охлаждаемых СВЧ нагрузках.

Теперь рассмотрим режим работы в отсутствии нагрузки пучком.
В этом режиме установка находится во время переходного процесса при заполнении секции на~СВ
СВЧ мощностью.
Резонатор~(5) \cref{fig:hyb/scheme/power_scheme} представляет собой
комплексную нагрузку, от которой отражается СВЧ мощность.
Отражённая мощность вновь проходит через аттенюатор~(6)
схемы~\cref{fig:hyb/scheme/power_scheme-att} или направленный ответвитель~(4)
схемы~\cref{fig:hyb/scheme/power_scheme-bridge}.
Снова пройдя через секцию на~БВ, отражённая волна попадает обратно в генератор.
Таким образом, во время переходного режима требуется уделить особое внимание вопросам устойчивости
работы генератора.
Необходимо, чтобы затухание обратной волны в секции было достаточно сильным,
в противном случае может быть превышено предельно допустимое значение КСВН
СВЧ~генератора~\cite{CanonETD}.

\begin{comment}
\begin{equation*}
	[S_{div}] =
	\begin{bmatrix}
		0                   & \frac{-j}{\sqrt{2}} & \frac{-j}{\sqrt{2}} \\
		\frac{-j}{\sqrt{2}} & S_{22}              & S_{23}              \\
		\frac{-j}{\sqrt{2}} & S_{32}              & S_{33}              \\
	\end{bmatrix}
\end{equation*}
\end{comment}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
